死裏逃生 有幸有不幸

死裏逃生 有幸有不幸

港聞

0:00

【本報訊】2017年轉眼即逝，這一年發生不少罕見意外，死神好像隨時會在你面前出現，令人防不勝防。就如今年2月10日一個平常不過的日子，人們如常的乘搭港鐵列車，但無端有人在車廂上縱火，令18名乘客無辜受傷；7月12日，土瓜灣一間茶餐廳的員工一早開工，但一開爐即引起氣體大爆炸，4人重傷；9月16日，21歲青年開開心心的到海洋公園試玩萬聖節鬼屋，竟被「棺材」擊中頭部慘死。意外令死者至親傷心欲絕；事主即使能夠死裏逃生，但卻要面對看不見盡頭的復元之路，心靈創傷更可能是一生一世。

記者︰李晟謙 麥超億 潘婉玲

右手嚴重燒傷的鄭澤言未能靈活用筷子，需改用叉進食。麥超億攝

港鐵縱火案 傷者不能站逾10秒

對年初港鐵縱火案的傷者來說，這一年充滿痛苦折磨，41歲傷者鄭澤言經歷生死邊緣，「咁大個仔，冇做過嘅事，就係瞓咗半年醫院」。10個月後，他終能站起來，但需用枴杖助行，巨大心理陰影令當西廚的他怕火，亦不敢再搭港鐵，鄭與一眾傷者多次約見港鐵高層皆被拒，他們批評港鐵涼薄、不負責任，協助他們的立法會議員鄺俊宇稱考慮引用特權法，要求港鐵向立法會提交事故調查報告，還原事故真相。

41歲的鄭澤言，當西廚10多年，妻子亦從事飲食業，縱火案前10天，他轉往港島南區工作，每天要乘港鐵上下班。2月10日星期五他搭上「死亡列車」，慘成本港歷來最嚴重港鐵縱火案的傷者之一。當晚7時許，一列由金鐘駛往尖沙嘴的荃灣線列車上，60歲男子張錦輝潑淋易燃液體縱火自焚，18名乘客受傷，當中4人危殆，縱火兇徒留醫3個月不治，成為案中唯一死者，18名傷者至今仍為康復奮鬥。

鄭澤言四肢、背臀皆燒傷，身上有過千口治療用的鐵釘，單是右手已過200口，受傷首兩個月，每日要忍受洗傷口劇痛，試過兩次因難抵痛楚，要求全身麻醉，「每次過床，郁一郁就痛」。半年後出院，住唐樓的他每次出入需爬8層樓的級梯，「出院第一日我已經自己行」。

鄭澤言仍需靠枴杖步行。

縱火疑兇於2月在尖沙嘴站自焚，傷重不治。

家中3女人成生命支柱

鄭澤言至今仍需依靠枴杖步行，站立不能超過10秒，否則身上傷疤受拉扯，痕癢難當，鄭自言從前擅長炸天婦羅，每天拿着筷子工作不停炸，受傷後右手不能握緊，勉強拿到筷子，現時用叉進食最方便，不過他慣用左手，受傷後不影響他拿手機等動作。

鄭澤言說至今不敢重回事發的金鐘及尖沙嘴港鐵站，而留醫期間最大得着是領略大半生從未與家人外遊，本月初生日他便與「生命中最重要的3個女人」，即太太、母親及胞姊一行四人去日本大阪旅遊，度過41歲生日。他憶述留醫時想起「如果我走咗，佢哋三個點算？」家人成了他最大支柱，談到3個女人助他戰勝死神，鄭澤言熱淚盈眶。

一程地鐵，換來滿身傷疤，鄭澤言沒怪責已逝世的兇徒，但對港鐵拒就事故負責任感到不滿，批評港鐵涼薄，不負責任。

相關新聞
茶記大爆炸 險死店員從頭起步
港聞 8小時前

子命喪海洋公園鬼屋 母幾乎哭盲
港聞 8小時前

創傷後壓力症或需情景治療
港聞 8小時前